%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
% onderzoeksvra(a)g(en). Wat was jouw bijdrage aan het onderzoeksdomein en
% hoe biedt dit meerwaarde aan het vakgebied/doelgroep? 
% Reflecteer kritisch over het resultaat. In Engelse teksten wordt deze sectie
% ``Discussion'' genoemd. Had je deze uitkomst verwacht? Zijn er zaken die nog
% niet duidelijk zijn?
% Heeft het onderzoek geleid tot nieuwe vragen die uitnodigen tot verder 
%onderzoek?

In dit onderzoek wordt er een antwoord gegeven op de onderzoeksvraag: “Is Microsoft Graph klaar om de beheertaken die mogelijk waren met Azure AD Graph over te nemen?” Om een antwoord te geven op deze vraag, werden beide technologieën tegenover elkaar gezet op vier onderdelen. Bovendien is er een praktische uitwerking uitgevoerd om de praktische mogelijkheden van Microsoft Graph ten opzichte van Azure \Ac{AD} Graph te bekijken. \\

Uit de vergelijkende studie kan volgende conclusie getrokken worden. Microsoft Graph behoudt dezelfde basis als Azure \Ac{AD} Graph voor de \Ac{API}. De mogelijke \Ac{HTTP}-verzoeken binnen de \Ac{API} zijn hetzelfde. Vervolgens verschillen de eindpunten niet significant, maar het eindpunt van Microsoft Graph wordt wel anders aangesproken. Bovendien bevatten de request en responses tussen beide lichte verschillen. Microsoft Graph verwerkt opvallend minder data voor dezelfde queries. Microsoft Graph ondersteunt niet altijd dezelfde properties die in Azure \Ac{AD} Graph voorkomen, maar in het merendeel van de gevallen wel. Als laatste heeft Azure \Ac{AD} Graph twee stabiele versies voor PowerShell, terwijl Microsoft Graph nog steeds in ontwikkeling is en maar een stabiele versie bevat voor PowerShell. \\

Voor de resterende drie onderdelen uit de vergelijkende studie kan het volgende besloten worden. Microsoft Graph heeft niet alle Azure \Ac{AD} Graph data-objecten overgenomen, wat leidt tot een voorlopige afsterving van bepaalde data-objecten binnen Azure \Ac{AD}. Microsoft Graph gaat wel verder dan alleen Azure \Ac{AD} en kan verschillende Microsoft-entiteiten zoals Office 365 en bijhorende applicaties aansturen. Beide technologieën ondersteunen dezelfde toegangsmogelijkheden, namelijk een gedelegeerde en geautomatiseerde manier. Op vlak van Security bevat Microsoft Graph meer permissies dan Azure \Ac{AD} Graph. Enerzijds is dit een voordeel, doordat een gebruiker nauwkeuriger rechten kan krijgen. Anderzijds is dit een nadeel, meer permissies en entiteiten zorgen voor een complexer beheer van de rechten. Dit kan leiden tot fouten of misbruik van de rechten of permissies. \\ 

Uit de Proof-of-Concept blijkt dat het auditing-script niet volledig kan worden omgezet met behulp van Microsoft Graph PowerShell-modules. Elf van de twintig functies uit het PowerShell-script zijn volledig omgezet van Azure \Ac{AD} PowerShell-modules naar Microsoft Graph PowerShell-modules. Twee functies zijn deels omgezet met PowerShell, doordat bepaalde functionaliteiten van die functie nog niet worden ondersteund. De zeven resterende functies kunnen niet worden omgezet met Microsoft Graph PowerShell-modules. Deze resterende functies gaan over niet-persoonlijke mailboxen. Deze functies kunnen worden opgelost aan de hand van gecodeerde \ac{HTTP}-verzoeken, maar niet via de Microsoft Graph PowerShell-modules. Functies in verband met domeinen, gebruikers, licenties, persoonlijke mailboxen en \Ac{MFA} worden wel ondersteund. Dit leidt tot de conclusie dat de eerste stabiele PowerShell-versie van Microsoft Graph nog niet alles bevat dat wel met de Azure \Ac{AD} PowerShell-modules mogelijk was. \\ 

Is Microsoft Graph klaar om de beheertaken die mogelijk waren met Azure \Ac{AD} Graph over te nemen? Het antwoord op deze vraag is ja. Microsoft Graph gaat 
breder en heeft het een ruimer assortiment van Microsoft-entiteiten dat het kan aanspreken en beheren. Microsoft Graph biedt wel vandaag de dag minder beheermogelijkheden aan voor Azure \ac{AD} via PowerShell-modules in vergelijking met Azure \Ac{AD} PowerShell-modules. Deze tekortkoming, dat bijvoorbeeld te zien is bij niet-persoonlijke mailboxen, kan wel worden opgelost door de \Ac{API} rechtstreeks op te roepen via \ac{HTTP}-verzoeken. \\

Als terugblik op de gemaakte hypothese bij de start van het onderzoek, staat deze in lijn met de conclusie. Bepaalde verwachtingen op vlak van de vergelijking, die in het onderzoeksvoorstel te vinden zijn, komen overeen met de eindresultaten. Naar de praktische kant toe, werd er verwacht dat de Microsoft Graph PowerShell-modules nog niet alles konden aanbieden in de eerste stabiele versie. Bovendien overstijgt Microsoft Graph de persoonlijke verwachtingen, door een stabiele versie aan te bieden voor productieomgevingen. Dit werd niet verwacht tijdens de start van dit onderzoek. \\

Dit onderzoek biedt eerst en vooral een meerwaarde voor het bedrijf Easi. Easi was vragende partij in dit onderzoek, doordat het auditing-script moest herwerkt worden met Microsoft Graph. Bovendien is deze studie één van de voorlopers op vlak van onderzoek naar Microsoft Graph. Voor Microsoft administrators is deze studie een goed vertrekpunt voor realisaties en onderzoeken naar de toekomst toe. \\

Microsoft Graph heeft stabiele versies, maar zit nog steeds in de ontwikkelingsfase. Naar de toekomst kan de technologie veel veranderen. Dit kan leiden tot een merkwaardige evolutie tussen dit onderzoek en toekomstige studies over het onderwerp. 
 

