%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
% Info: https://www.overleaf.com/learn/latex/Code_Highlighting_with_minted
\renewcommand{\listoflistingscaption}{Lijst van broncode}
% Info: https://www.overleaf.com/learn/latex/Code_listing#Using_listings_to_highlight_code
\usepackage{comment}

\usepackage[printonlyused]{acronym}
%\usepackage[acronym]{glossaries}



\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Dylan Pylyser}
\supervisor{Dhr. G. Bosteels}
\cosupervisor{Dhr. J. Creten}
\title{Microsoft administration met Microsoft Graph: van module naar API}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{2}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.

\listoftables 


% \listoflistings
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Lijst van broncode}
    


% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

\chapter{Lijst van afkortingen}
\begin{acronym}%\footnotesize
\acro{2FA}{Two-Factor Authentication}
\acro{AD}{Active Directory}
\acro{ADAL}{Azure Active Directory Authentication Library}
\acro{API}{Application Programming Interface}
\acro{CLI}{Command Line Interface}
\acro{DNS}{Domain Name System}
\acro{EU}{Europese Unie}
\acro{EC2}{Elastic Compute Cloud}
\acro{HTTP}{Hypertext Transfer Protocol}
\acro{IT}{Information Technology}
\acro{JSON}{JavaScript Object Notation}
\acro{MFA}{Multi-Factor Authentication}
\acro{MSAL}{Microsoft Authentication Library}
\acro{On-prem}{On-premises}
\acro{URL}{Uniform Resource Locators}
\acro{REST}{Representational State Transfer}
\acro{SDK}{Software Development Kit}
\acro{SMTP}{Simple Mail Transfer Protocol}
\acro{XML}{Extensible Markup Language}
\end{acronym}
%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

\input{vergelijking}
\input{poc}
\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

% TODO: 
\section*{Samenvatting}

De visie van Microsoft voor een centraal ecosysteem leidt tot het vervangen van verouderde technologie met nieuwe state of the art technologie. De bestaande Azure Active Directory Graph API moet plaatsmaken voor de opkomende Microsoft Graph. Deze aanpassing leidt tot verouderde scripts bij het IT-bedrijf Easi, die dagelijks met de uitfaserende Azure AD modules werkt. Microsoft Graph is een universele REST API, die als eindpunt dient voor Microsoft 365 tenants. Voor productieomgevingen is Microsoft Graph niet geschikt. Met dit onderzoek worden de mogelijkheden van Graph geïllustreerd. Deze casus wordt onderzocht aan de hand van twee fases. In de eerste fase wordt een vergelijkende studie tussen de oude module en de nieuwe API opgesteld. Ten slotte wordt een Proof-of-Concept uitgewerkt. Deze fase gaat na of een Microsoft Graph audit-script de verouderde modules kan vervangen. Er wordt verwacht dat Microsoft Graph, vandaag de dag, niet stabiel is voor productieomgevingen met Microsoft 365 tenants. Er wordt aangenomen dat Microsoft Graph verbeteringen en meerwaarde met zich meebrengt aan de hand van een nieuw audit-script. Daarnaast heeft Graph ook meer voordelen op vlak van logica, ondersteuning, gebruik en security in vergelijking met de huidige Azure AD modules.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}
\input{bijlage}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\emergencystretch=2em
\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
