%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{Woord vooraf}%
\label{ch:voorwoord}

% TODO: OK?
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Deze scriptie werd geschreven in het kader van het voltooien van de opleiding Toegepaste Informatica in de specialisatie System \& Network Administrator. \\

Het onderwerp van de bachelorproef werd me aangereikt via mijn stagebedrijf Easi. In het specifiek door de heer Jarne Creten, die ook het co-promotorschap heeft opgenomen. Ik heb van in het begin steeds een grote interesse gehad in Microsoft-technologieën. Microsoft Graph leek me een geschikte kandidaat wanneer dit onderwerp tot me werd geïntroduceerd. De complexiteit en mogelijkheden van Microsoft Graph zorgde voor extra motivatie. Daarnaast ben ik ook gefascineerd door de cloud, hierdoor wou ik me volledig verdiepen tot dit onderwerp. \\

Voor de volgende personen wil ik graag een oprechte dankuwel uitdrukken. Zonder hun hulp, moeite, tijd en zoveel meer zou deze scriptie niet tot stand zijn gekomen. \\

Eerst en vooral wil ik mijn co-promotor, Jarne Creten, bedanken voor zijn rol in dit onderzoek. Hij heeft mij tot dit onderwerp geïntroduceerd. Daarnaast kon ik dag en nacht bij hem terecht voor elk obstakel dat in mijn weg lag. Hij gaf me steeds de juiste feedback en wou dat dit onderzoek een succes zou worden. \\

Als tweede wil ik mijn promotor, Gertjan Bosteels, bedanken voor zijn sturing tijdens dit uitwerkingsproces. Hij gaf me de feedback die ik nodig had en stond steeds klaar om mijn vragen te beantwoorden. \\

Ook wil ik de mede-studenten van mijn academiejaar bedanken voor hun feedback. Bij elke vraag wouden ze mee naar een antwoord zoeken. \\

Als laatste wil ik mijn familie en vrienden bedanken. Sinds de start van mijn opleiding stonden ze steeds klaar voor mij. Het was een enorme mentale steun om te weten dat zij steeds in mij geloofden. \\

Ik wens u van harte een leuke en boeiende leeservaring toe!

