%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
\usepackage{comment}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Microsoft administration met Microsoft Graph: van module naar API}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Dylan Pylyser}
\email{dylan.pylyser@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Jarne Creten (Easi, \href{mailto:j.creten@easi.net}{j.creten@easi.net})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Microsoft Graph, Microsoft 365, Future-proofing}

\begin{document}

\begin{abstract} % TODO: Samenvatting:
De visie van Microsoft voor een centraal ecosysteem leidt tot het vervangen van verouderde technologie met nieuwe state of the art technologie. De bestaande Azure Active Directory Graph API moet plaatsmaken voor de opkomende Microsoft Graph. Deze aanpassing leidt tot verouderde scripts bij het IT-bedrijf Easi, die dagelijks met de uitfaserende Azure AD modules werkt. Microsoft Graph is een universele REST API, die als eindpunt dient voor Microsoft 365 tenants. Voor productieomgevingen is Microsoft Graph niet geschikt. Met dit onderzoek worden de mogelijkheden van Graph geïllustreerd. Deze casus wordt onderzocht aan de hand van twee fases. In de eerste fase wordt een vergelijkende studie tussen de oude module en de nieuwe API opgesteld. Ten slotte wordt een Proof-of-Concept uitgewerkt. Deze fase gaat na of een Microsoft Graph audit-script de verouderde modules kan vervangen. Er wordt verwacht dat Microsoft Graph, vandaag de dag, niet stabiel is voor productieomgevingen met Microsoft 365 tenants. Er wordt aangenomen dat Microsoft Graph verbeteringen en meerwaarde met zich meebrengt aan de hand van een nieuw audit-script. Daarnaast heeft Graph ook meer voordelen op vlak van logica, ondersteuning, gebruik en security in vergelijking met de huidige Azure AD modules.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\emergencystretch=1em

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}