%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie}%
\label{sec:introductie}

\begin{comment}
Waarover zal je bachelorproef gaan? Introduceer het thema en zorg dat volgende zaken zeker duidelijk aanwezig zijn:

\begin{itemize}
  \item kaderen thema
  \item de doelgroep
  \item de probleemstelling en (centrale) onderzoeksvraag
  \item de onderzoeksdoelstelling
\end{itemize}

Denk er aan: een typische bachelorproef is \textit{toegepast onderzoek}, wat betekent dat je start vanuit een concrete probleemsituatie in bedrijfscontext, een \textbf{casus}. Het is belangrijk om je onderwerp goed af te bakenen: je gaat voor die \textit{ene specifieke probleemsituatie} op zoek naar een goede oplossing, op basis van de huidige kennis in het vakgebied.

De doelgroep moet ook concreet en duidelijk zijn, dus geen algemene of vaag gedefinieerde groepen zoals \emph{bedrijven}, \emph{developers}, \emph{Vlamingen}, enz. Je richt je in elk geval op it-professionals, een bachelorproef is geen populariserende tekst. Eén specifiek bedrijf (die te maken hebben met een concrete probleemsituatie) is dus beter dan \emph{bedrijven} in het algemeen.

Formuleer duidelijk de onderzoeksvraag! De begeleiders lezen nog steeds te veel voorstellen waarin we geen onderzoeksvraag terugvinden.

Schrijf ook iets over de doelstelling. Wat zie je als het concrete eindresultaat van je onderzoek, naast de uitgeschreven scriptie? Is het een proof-of-concept, een rapport met aanbevelingen, \ldots Met welk eindresultaat kan je je bachelorproef als een succes beschouwen?

\end{comment}

Naar aanleiding van de snel evoluerende cloudtechnologie, focust Microsoft zich steeds meer op het bouwen van een ecosysteem dat bestuurd kan worden vanuit zoveel mogelijk platformen \autocite{Parker2021}.

Deze gedachtegang van Microsoft brengt volgende wijziging met zich mee, namelijk het uitfaseren van de bestaande Azure AD (Active Directory) Graph API (Application Programming Interface) en ADAL (Azure AD Authentication Library) \autocite{Sahay2022}. Deze wijziging staat gepland om op 30 juni 2023 op Microsoft 365 tenants doorgevoerd te worden.

Bij het IT-bedrijf Easi worden er courante taken, automatisaties en wederkerende acties uitgevoerd bij klanten met behulp van de vooraf vernoemde Azure AD PowerShell modules. Hierdoor is het bedrijf genoodzaakt om een oplossing te vinden voor bovenstaand probleem.

Een mogelijke oplossing is het gebruik van MSAL (Microsoft Authentication Library) en Microsoft Graph API \autocite{Microsoft2023}. Microsoft Graph is nog volop in ontwikkeling, waardoor er nog geen zekerheid bestaat om dit in te zetten bij klanten.

Dit onderzoek zal zich focussen op wat er vandaag de dag mogelijk is binnen Microsoft Graph. Het doel is om een antwoord te geven op de vraag of Microsoft Graph klaar is om gebruikt te worden als vervanger van de Azure AD PowerShell modules. Het antwoord op de vraag wordt onderbouwd door een bijhorende vergelijkende studie en Proof-of-Concept die de mogelijkheden van de technologie illustreert.


%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{State-of-the-art}%
\label{sec:state-of-the-art}

\begin{comment}

Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein, d.w.z.\ een inleidende, doorlopende tekst over het onderzoeksdomein van je bachelorproef. Je steunt daarbij heel sterk op de professionele \emph{vakliteratuur}, en niet zozeer op populariserende teksten voor een breed publiek. Wat is de huidige stand van zaken in dit domein, en wat zijn nog eventuele open vragen (die misschien de aanleiding waren tot je onderzoeksvraag!)?

Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek?

Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Hykes2013}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

Draag zorg voor correcte literatuurverwijzingen! Een bronvermelding hoort thuis \emph{binnen} de zin waar je je op die bron baseert, dus niet er buiten! Maak meteen een verwijzing als je gebruik maakt van een bron. Doe dit dus \emph{niet} aan het einde van een lange paragraaf. Baseer nooit teveel aansluitende tekst op eenzelfde bron.

Als je informatie over bronnen verzamelt in JabRef, zorg er dan voor dat alle nodige info aanwezig is om de bron terug te vinden (zoals uitvoerig besproken in de lessen Research Methods).

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

Je mag deze sectie nog verder onderverdelen in subsecties als dit de structuur van de tekst kan verduidelijken.



AWS \autocite{AWS2022}, de grootste Cloud Provider volgens \textcite{Vailshery2022} en \textcite{SRG2022}, geeft de mogelijkheid tot automatisatie van Cloud Computing Services op hun platform. Hierdoor zijn er veel onderzoeken binnen AWS uitgevoerd omtrent automatisatie van virtuele-omgevingen. Dit onderzoek focust zich op Azure, de grootste concurrent van AWS op dit moment.

Azure biedt ondersteuning aan voor verschillende niet Microsoft-gerelateerde Infrastructure Automation tools. Configuration Management tools zoals Ansible, Chef en Puppet werden al onderzocht en onderling vergeleken in andere studies \autocite{Microsoft2022a}. 

Ansible biedt goede ondersteuning aan op \newline lange termijn en is simpel in gebruik met goede documentatie. Daarnaast is Ansible een krachtige tool met veel potentieel \autocite{Masek2018}. Het wordt eerder aangeraden voor kleinere projecten door zijn onvolledigheid. Waarbij Chef en Puppet meer compleet zijn en grote projecten beter kan verwerken \autocite{Bertram2016}. 

Naast bovenstaande tools ondersteunt Azure Orchestration tools waaronder Terraform. Deze tool is onveranderlijk ten opzichte van Configuration Management tools. Terraform wordt gebruikt om machines te orkestreren wat eenvoudiger is om meerdere instanties te voorzien. Terwijl Configuration Management tools zich focussen op het configureren van instanties \autocite{Brikman2016}.

Binnen Hogeschool Gent zijn er reeds een aantal studies uitgevoerd naar aspecten die voorkomen in dit onderwerp. Kelvin \textcite{Vermeulen2021} heeft een onderzoek uitgevoerd naar het automatiseren van een Public Cloud-omgeving binnen AWS. Daarnaast heeft Joachim \textcite{VandeKeere2021} een studie uitgevoerd naar het gebruik van Ansible binnen lokale omgevingen. 

In het eerste onderzoek van Vermeulen werd de configuratie van AWS manueel uitgevoerd. Vervolgens werd in het tweede onderzoek van Van der Keere Ansible gebruikt voor een lokale \newline Windows- en Linux-omgeving. In deze studie worden de configuraties van Azure geautomatiseerd. Verder wordt er een Linux-testomgeving opgezet in de Cloud via Ansible.

\end{comment}

Microsoft Azure is de voorbije jaren de grootste concurrent van AWS binnen Cloud Computing Services, blijkt uit onderzoek van \textcite{Vailshery2022} en \textcite{SRG2022}. Het platform biedt verschillende services aan waaronder Azure Active Directory. Azure AD kan beheerd worden vanuit bijhorende PowerShell modules, maar de ondersteuning voor deze modules wordt stopgezet, zoals vermeld in de introductie. 

Microsoft 365 applicaties en services hebben een eigen unieke API om data te raadplegen. In projecten of applicaties waarbij meerdere Microsoft 365 services moeten aangesproken worden, kan dit voor problemen zorgen. Bijvoorbeeld, de API van Azure AD heeft andere functies en werkwijzen in vergelijking met een SharePoint API \autocite{VanRousselt2021}. Deze verschillen leiden tot inefficiëntie. Een mogelijke oplossing is een universele API die alle services kan aanspreken.

Microsoft Graph is een universele API dat toegepast kan worden voor bovenstaande problemen. Graph is een toegangspoort om data te kunnen raadplegen in Microsoft 365 applicaties en services. Deze toegangspoort is een universele API dat gebruikmaakt van REST (Representational State Transfer). Het idee hierachter is om een eindpunt aan te bieden, waardoor de verschillende applicaties en services gebundeld worden tot een samenhang. 

Uit onderzoek bleek dat Microsoft Graph stabiel genoeg is om specifieke taken binnen Microsoft 365 applicaties en services uit te voeren, ondanks nog steeds in de ontwerpfase te zitten. \textcite{Hoefling2022} maakte gebruik van Graph om OneDrive data te kunnen raadplegen. \textcite{Jenkins2021} illustreerde het gebruik van Graph in combinatie met Teams. Daarnaast bewezen \textcite{Parsa2019} de eenvoud van de Graph API om Outlook data te verwerken in een kamerbeheersysteem. 

Deze studie legt de focus op Azure Active Dirctory, een Microsoft Cloud-service dat nog niet in onderzoek werd verwerkt met Microsoft Graph. 

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

\begin{comment}

Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor literatuurstudie, interviews met belanghebbenden (bv.~voor requirements-analyse), experimenten, simulaties, vergelijkende studie, risico-analyse, PoC, \ldots?

Valt je onderwerp onder één van de typische soorten bachelorproeven die besproken zijn in de lessen Research Methods (bv.\ vergelijkende studie of risico-analyse)? Zorg er dan ook voor dat we duidelijk de verschillende stappen terug vinden die we verwachten in dit soort onderzoek!

Vermijd onderzoekstechnieken die geen objectieve, meetbare resultaten kunnen opleveren. Enquêtes, bijvoorbeeld, zijn voor een bachelorproef informatica meestal \textbf{niet geschikt}. De antwoorden zijn eerder meningen dan feiten en in de praktijk blijkt het ook bijzonder moeilijk om voldoende respondenten te vinden. Studenten die een enquête willen voeren, hebben meestal ook geen goede definitie van de populatie, waardoor ook niet kan aangetoond worden dat eventuele resultaten representatief zijn.

Uit dit onderdeel moet duidelijk naar voor komen dat je bachelorproef ook technisch voldoen\-de diepgang zal bevatten. Het zou niet kloppen als een bachelorproef informatica ook door bv.\ een student marketing zou kunnen uitgevoerd worden.

Je beschrijft ook al welke tools (hardware, software, diensten, \ldots) je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.

Probeer ook een tijdschatting te maken. Hoe lang zal je met elke fase van je onderzoek bezig zijn en wat zijn de concrete \emph{deliverables} in elke fase?



Het onderzoek omvat vier fases. In de eerste fase wordt er een vergelijkende studie uitgevoerd. Deze tools worden onder de loep genomen en vergeleken op vlak van logica, leesbaarheid, verwerkingssnelheid, documentatie, community en eventuele limieten. Er wordt zowel gebruikgemaakt van vakliteratuur als simulaties binnen Azure. Achteraf volgt er een verklarende tekst die alle resultaten en bevindingen op papier zet. 

De tweede fase bestaat uit een Proof-of-\newline{}Concept die de werking van de Infrastructure Automation tools illustreert. De tools worden gebruikt om de configuraties van Azure te automatiseren om vervolgens te kunnen gebruiken voor een virtuele omgeving. Nadien worden deze uitgewerkt tot scripts via de Azure CLI (Command Line Interface). Deze scripts worden vervolgens toegevoegd in de scriptie met eventuele bevindingen. Deze fase is doorslaggevend voor de casus en de onderzoeksvraag.

In de derde fase volgt een nabootsing van een realistische Linux-omgeving. Aan de hand van geautomatiseerde configuraties ontstaat de mogelijkheid om een omgeving op te zetten. Hierbij wordt Ansible als Configuration Management tool ingezet voor het opzetten van de infrastructuur. In de testomgeving voorzien we vier virtuele servers en een virtuele client. Waarbij alle virtuele machines AlmaLinux \autocite{AOF2022} als distributie gebruiken. De eerste server maakt gebruik van BIND \autocite{ISC2022} om de DNS (Domain Name System) te voorzien. De tweede server voorziet DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) met dynamische IP-adressen voor de virtuele client. De derde server fungeert als webserver en databank met een \textcite{WordPress2022} installatie. De laatste server maakt gebruik van Prometheus \autocite{PrometheusAuthors2022} en Grafana \autocite{GrafanaLabs2022} om de servers te kunnen monitoren. De client is een gebruiker van het domein en test de beschikbare functionaliteiten.

De laatste fase omvat een Disaster Recovery-scenario waarbij de omgeving wordt beschadigd. Door deze beschadiging wordt de omgeving nogmaals opgezet aan de hand van automatisatie uit de tweede fase. Er wordt gekeken naar welke impact de automatisatie heeft in vergelijking met de manuele manier van configureren. Deze impact wordt geanalyseerd en getest, nadien worden alle bevinden verwerkt in de scriptie.

\end{comment}

In dit onderzoek wordt er in twee fases gewerkt.
 
In de eerste fase wordt er een vergelijkende studie uitgevoerd tussen de uitfaserende Azure AD PowerShell modules en Microsoft Graph. Deze twee technologieën worden vergeleken op vlak van achterliggende logica, ondersteunende tenants, gebruik en security. Deze vergelijking verduidelijkt de evolutie van de PowerShell modules (Azure AD) naar de API (Graph).

Eerst wordt er gekeken naar de achterliggende logica van beide technologieën. De focus ligt op de werking en communicatie met Microsoft 365 tenants. 

Ten tweede worden de ondersteunde Microsoft 365 tenants onder de loep genomen. Bij dit onderdeel ligt de nadruk op welke Microsoft 365 applicaties en services kunnen aangesproken worden met beide technologieën.

Vervolgens wordt het gebruik besproken. Dit wilt zeggen, hoe zien beide technologieën eruit op vlak van code en notatie. Dit is belangrijk om te begrijpen hoe beiden geautomatiseerd worden en hoe de complexiteit van een script er kan uitzien.

Als laatste worden de PowerShell modules en Graph vergeleken op security. De focus wordt gelegd op welke data beide technologieën verwerken en nodig hebben. Bovendien wordt er gekeken naar mogelijke veiligheidsrisico's. Dit zal bepalen hoe veilig het gebruik van beide technologieën zijn.

De tweede fase bestaat uit een Proof-of-Concept die de werking van Microsoft Graph illustreert. Voor deze uitwerking wordt er gebruikgemaakt van een reeds bestaand PowerShell-script. Dit script omvat het genereren van Office 365 Security Audit documenten voor klanten van Easi. Het genereren van deze Audit-data wordt via Azure AD PowerShell modules voorzien, waardoor deze kwetsbaar is voor de uitfasering. 

Als Proof-of-Concept wordt bovenstaand script omgevormd en uitgewerkt met Microsoft Graph. Het doel van deze uitwerking is om te bewijzen wat Microsoft Graph vandaag de dag al kan en wat nog niet. Bovendien verduidelijkt deze fase de evolutie van Azure AD Graph modules naar de Graph API op een praktische manier. Daarnaast kan deze uitwerking gebruikt worden als basis voor andere toepassingen met Graph zoals Microsoft Purview \autocite{Microsoft2023a}. 

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

\begin{comment}

Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de onderdelen van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet welk soort data je moet verzamelen en hoe je die moet meten.

Wat heeft de doelgroep van je onderzoek aan het resultaat? Op welke manier zorgt jouw bachelorproef voor een meerwaarde?

Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.



Er wordt verwacht dat alle niet Microsoft-\newline{}gerelateerde Infrastructure Automation tools de nodige Azure configuraties kunnen opzetten voor een testomgeving. Hoewel Ansible en Terraform een opmerkelijk beter potentieel hebben ten opzichte van de andere tools. Dit gaat gepaard met meer mogelijkheden binnen Azure. In vergelijking met de andere tools, zitten Ansible en Terraform in een continue ontwikkelingscyclus door het jonge toetreden tot de IT-sector. Beide tools scoren goed op vlak van logica, leesbaarheid, documentatie, community en limieten. In tegenstelling tot de andere tools die eerder op vlak van verwerkingssnelheid domineren. 

Vervolgens wordt er uit het onderzoek verwacht dat het automatiseren van Azure configuraties alleen maar voordelen heeft. Het enige nadeel in verband met de Infrastructure Automation tools is het leerproces om de tools onder de knie te hebben. Toch wordt dit ook als een voordeel gezien, omwille de tools buiten Azure populair zijn en ondersteund worden. Door het gebruik van deze automatisatie wordt de efficiëntie aanzienlijk verhoogd. Vervolgens biedt het de mogelijkheid tot Disaster Recovery aan. Daarbovenop is de kans tot menselijke fouten opmerkelijk verkleind.

\end{comment}

Er wordt verwacht dat Microsoft Graph in de vergelijking met Azure AD Graph verbeterd is op de vier onderdelen. De logica van Graph is anders, maar wordt langer ondersteunend door het gebruik van REST. Graph ondersteunend meer tenants, dus meer Microsoft 365 applicaties en services. Het gebruik van Graph is schaalbaarder en efficiënter, doormiddel van universele functies en minder verschillende soorten API’s. De security van Graph is veiliger door een zero-trust beleid dat wordt toegepast bij het gebruiken van de Microsoft Graph API.

Vervolgens wordt er verwacht dat Microsoft Graph, op dit moment, niet stabiel genoeg is om alle Azure AD PowerShell modules te vervangen tegen de uitfaseringsdeadline van 30 juni 2023. Bovendien is Microsoft Graph, op dit moment, niet aan te raden in cruciale productieomgevingen van klanten. Echter wordt er wel verwacht dat Microsoft Graph de Proof-of-Concept in verband met auditing kan uitwerken. Hierdoor is het stabiel genoeg om niet-bedrijfskritische toepassingen uit te werken.


